const listAnswers = [
  {
    id: 1,
    question:
      "Определять группу крови больного перед переливанием ему крови и ее компонентов",
    answer: "обязательно, непосредственно перед каждым переливанием",
  },
  {
    id: 2,
    question:
      "Резус-отрицательным больным переливать резус-положительную кровь",
    answer: "нельзя ни при каких обстоятельствах",
  },
  {
    id: 3,
    question: "Определяет группу крови у больного перед переливанием",
    answer: "врач, переливающий кровь",
  },
  {
    id: 4,
    question: "Эритроцитарная масса применяется с целью",
    answer: "лечения анемии",
  },
  {
    id: 5,
    question: "Реинфузия",
    answer: "это переливание аутокрови",
  },
  {
    id: 6,
    question: "После переливания крови медсестра следит за",
    answer: "пульсом, АД и диурезом",
  },
  {
    id: 7,
    question:
      "При трансфузиях эритроцитарной массы и взвеси лечебный эффект в основном обусловлен действием на организм реципиента",
    answer: "заместительным",
  },
  {
    id: 8,
    question: "Противопоказание к переливанию крови",
    answer: "тяжелое нарушение функций печени",
  },
  {
    id: 9,
    question: "Скорость вливания крови при биологической пробе",
    answer: "40-60 капель в минуту",
  },
  {
    id: 10,
    question: "Признак инфицирования крови",
    answer: "плазма мутная, с хлопьями",
  },
  {
    id: 11,
    question:
      "Если при определении резус-фактора экспресс-методом в пробирке произошла агглютинация, это означает, что кровь",
    answer: "резус-положительная",
  },
  {
    id: 12,
    question:
      "Если при проведении пробы на резус-совместимость крови донора и реципиента в пробирке произошла реакция агглютинации, это означает, что кровь",
    answer: "несовместима по резус-фактору",
  },
  {
    id: 13,
    question: "Резус-фактор содержится в",
    answer: "эритроцитах",
  },
  {
    id: 14,
    question: "Группа крови, в которой содержатся агглютиногены А и В",
    answer: "четвертая",
  },
  {
    id: 15,
    question: "Реакция агглютинации — это",
    answer: "склеивание эритроцитов с последующим их разрушением",
  },
  {
    id: 16,
    question: "Кровь В (III) группы можно вводить лицам",
    answer:
      "только с 3 группой крови (в ответах на тест только третьей, но вообще 3 и 4!!!)",
  },
  {
    id: 17,
    question:
      "Результат реакции агглютинации при определении группы крови стандартными изогемагглютинирующими сыворотками определяется через",
    answer: "5 мин (в чеклистах 3 мин!!!)",
  },
  {
    id: 18,
    question: "Донорство противопоказано при наличии в анамнезе",
    answer: "вирусного гепатита",
  },
  {
    id: 19,
    question: "Продолжительность жизни эритроцита в среднем",
    answer: "100-120 дней",
  },
  {
    id: 20,
    question:
      "Перед кроводачей донор должен пройти следующее обследование (выберите наиболее подходящий вариант)",
    answer:
      "измерение температуры тела, определение группы крови по системе АВО, содержания гемоглобина, осмотр терапевтом",
  },
  {
    id: 21,
    question:
      "Разовая доза кроводачи (без учета крови, используемой для анализа) не должна превышать",
    answer: "450 мл +-10%",
  },
  {
    id: 22,
    question: "Очередная кроводача не должна проводиться ранее",
    answer: "через 60 дней",
  },
  {
    id: 23,
    question: "Донором крови может быть здоровый человек в возрасте",
    answer: "18 - без ограничения возраста",
  },
  {
    id: 24,
    question:
      "Минимально допустимое содержание гемоглобина у доноров - мужчин должно быть",
    answer: "130 г/л",
  },
  {
    id: 25,
    question:
      "Минимально допустимое содержание гемоглобина у допоров - женщин должно быть",
    answer: "120 г/л",
  },
  {
    id: 26,
    question: "Абсолютным противопоказанием к донорству является",
    answer:
      "перенесенный вирусный гепатит (В, С) не зависимо от давности заболевания",
  },
  {
    id: 27,
    question: "Группы крови были впервые открыты и описаны",
    answer: "Ландштейнером в 1901 г.",
  },
  {
    id: 28,
    question: "Группа крови AB(IV) была впервые описана",
    answer: "Декастелло и Штурли в 1902г.",
  },
  {
    id: 29,
    question:
      "При определении группы крови АB0 простой реакцией с применением Цоликлонов результат оценивается",
    answer: "не ранее 3 мин.",
  },
  {
    id: 30,
    question:
      "При определении группы крови АВО цоликлонами температура в помещении должна быть в пределах",
    answer: "t +15-25C",
  },
  {
    id: 31,
    question:
      "При определении группы крови АВО соотношение испытуемая кровь: стандартная изогемагглютинирующая сыворотка должно быть",
    answer: "1:10",
  },
  {
    id: 32,
    question:
      "При определении группы крови необходимо использовать изогемагглютинирующих стандартных сывороток",
    answer: "2 серии",
  },
  {
    id: 33,
    question:
      "Какие компоненты используют при проведении пробы на совместимость",
    answer: "кровь донора и сыворотка больного",
  },
  {
    id: 34,
    question:
      "Перед переливанием, свежезамороженную плазму оттаивают на водяной бане при",
    answer: "t+35°C +37°C",
  },
  {
    id: 35,
    question: "Какую пробу проводят непосредственно перед переливанием плазмы",
    answer: "биологическую пробу",
  },
  {
    id: 36,
    question:
      "Эритроциты, замороженные при ультранизких температурах, можно хранить",
    answer: "до 5 лет",
  },
  {
    id: 37,
    question:
      "В основе определения групповой АВО принадлежности крови лежит реакция",
    answer: "агглютинации",
  },
  {
    id: 38,
    question: "Исследуемая кровь - AB(IV) группы, если",
    answer:
      "стандартные сыворотки О(I), А(||), В(Ш) дали положительную реакцию, а сыворотка группы АВ(IV) - отрицательную реакцию",
  },
  {
    id: 39,
    question: "Исследуемая кровь - В(|||) группы, если",
    answer:
      "стандартные сыворотки О(I) и А(||) группы дали положительную реакцию, а сыворотка группы B(IIl) - отрицательную реакцию",
  },
  {
    id: 40,
    question: "Исследуемая кровь - А(||) группы, если",
    answer:
      "стандартные сыворотки О(I) и В(Ш) групп дали положительную реакцию, сыворотка групы A(I) - отрицательную реакцию",
  },
  {
    id: 41,
    question: "Исследуемая кровь - О(I) группы, если",
    answer:
      "стандартные сыворотки O(I), A(II), В(|||) дали отрицательную реакцию",
  },
  {
    id: 42,
    question:
      "Обязательное медицинское освидетельствование доноров на выявление ВИЧ- инфекций в РФ проводится",
    answer: "при каждом взятии донорского материала",
  },
  {
    id: 43,
    question:
      "При острой сосудистой недостаточности (обморок, коллапс) донору надо придать положение",
    answer: "горизонтальное, с приподнятыми ногами",
  },
  {
    id: 44,
    question: "При каком объеме кровопотери может понадобится гемотрансфузия?",
    answer: "Более 30% ОЦК",
  },
  {
    id: 45,
    question:
      "Необходимым предварительным условием проведения операции переливания компонентов крови является",
    answer:
      "информированное добровольное согласие гражданина в соответствии со статьей 32 «Основ законодательства Российской Федерации об охране здоровья граждан»",
  },
  {
    id: 46,
    question:
      "Согласие на операцию переливания крови в отношении лиц, не достигших возраста 15 лет и граждан, признанных в установленном законом порядке недееспособными, дают:",
    answer:
      "законные представители этих лиц, а при отсутствии законных представителей решение о проведении гемотрансфузии принимает консилиум",
  },
  {
    id: 47,
    question:
      "Донором крови и её компонентов может быть каждый дееспособный гражданин, прошедший медицинское освидетельствование в возрасте:",
    answer: "с 18 лет",
  },
  {
    id: 48,
    question:
      "Для определения группы крови по системе АВО простым способом используют:",
    answer: "Цоликлоны анти-А и анти-В",
  },
  {
    id: 49,
    question:
      "Для проведения обязательных контрольных исследований и проб на совместимость у реципиента чаще всего берут кровь",
    answer: "из вены",
  },
  {
    id: 50,
    question: "Температурные условия хранения Цоликлонов",
    answer: "+2+8 C",
  },
  {
    id: 51,
    question: "Исследуемая кровь - О(I) группы, если",
    answer: "Цоликлоны анти-А и анти- В дали отрицательную реакцию",
  },
  {
    id: 52,
    question: "Исследуемая кровь - A(Il) группы, если",
    answer:
      "Цоликлон анти-А дал положительную реакцию, Цоликлон анти-В дал отрицательную реакцию",
  },
  {
    id: 53,
    question: "Исследуемая кровь - В(|||) группы, если",
    answer:
      "Цоликлон анти-А дал отрицательную реакцию, Цоликлон анти-В дал положительную реакцию",
  },
  {
    id: 54,
    question: "Исследуемая кровь - AB(IV) группы, если",
    answer: "Цоликлоны анти-А и анти- В дали положительную реакцию",
  },
  {
    id: 55,
    question:
      "Ответственность за выполнение всего комплекса регламентированных мероприятий по подготовке и проведению трансфузионной терапии в каждом конкретном случае несет:",
    answer: "врач, который проводит данную трансфузию",
  },
  {
    id: 56,
    question:
      "Первичное исследование и оценку групповой и резус-принадлежности крови реципиента перед трансфузией компонентов крови проводит:",
    answer:
      "врач, который будет проводить трансфузию, и прошедший обучение по вопросам трансфузиологии",
  },
  {
    id: 57,
    question:
      "При проведении проб на индивидуальную совместимость крови донора и реципиента по системе АВО и резус используется:",
    answer: "сыворотка больного и эритроциты донора",
  },
  {
    id: 58,
    question:
      "Допустимо ли переливание трансфузионных сред из одного пластикового контейнера нескольким больным:",
    answer: "нет, ни при каких обстоятельствах",
  },
  {
    id: 59,
    question:
      "Пробирку с кровью (сывороткой) больного, с которой проводили пробы на индивидуальную совместимость крови донора и реципиента, хранить после гемотрансфузии:",
    answer: "48 часов",
  },
  {
    id: 60,
    question:
      "Пластиковые контейнеры с контрольными порциями перелитой эритроцитсодержащей средой хранить после гемотрансфузии:",
    answer: "48 часов",
  },
  {
    id: 61,
    question: "Клинические признаки посттрансфузионного осложнения могут",
    answer:
      "в разное время (от начала биологической пробы до нескольких суток, месяцев или лет после трансфузии)",
  },
  {
    id: 62,
    question: "Аутогемотрансфузия это:",
    answer:
      "переливание пациенту его собственной крови, которая была заготовлена заранее",
  },
  {
    id: 63,
    question: "Реинфузия это:",
    answer:
      "переливание пациенту его собственной крови, которая была заготовлена заранее (в тестах правильный ответ этот, но вопрос некорректен, по факту это “переливание собственной крови пациента, излившейся в полости организма или операционную рану”)",
  },
  {
    id: 64,
    question: "Непрямое переливание крови это:",
    answer:
      "переливание донорской крови и ее компонентов внутривенно с помощью одноразовой системы для переливания крови, которую подсоединяют к флакону или гемокону",
  },
  {
    id: 65,
    question: "Агрегация это:",
    answer:
      "склеивание и разрушение форменных элементов крови (тромбоцитов, эритроцитов)",
  },
  {
    id: 66,
    question: "Адгезия это:",
    answer: "прикрепление тромбоцитов к стенке кровеносного сосуда",
  },
  {
    id: 67,
    question: "Гематокрит это:",
    answer: "соотношение форменных элементов и плазмы",
  },
  {
    id: 68,
    question:
      "Перед переливанием эритромассы медсестра заметила, что количество компонента крови не соответствует фактически указанному на этикетке контейнера. Как поступить?",
    answer:
      "вернуть в ОПК (кабинет переливания крови) с оформлением акта возврата",
  },
  {
    id: 69,
    question:
      "Какой раствор используется для разведения эритромассы перед трансфузией?",
    answer: "0,9% раствор хлорида натрия",
  },
  {
    id: 70,
    question: "Патогенредукция компонентов крови проводиться с целью:",
    answer: "предотвращения размножения вирусов, бактерий, паразитов",
  },
  {
    id: 71,
    question: "Для консервирования крови используют",
    answer: "цитрат натрия",
  },
  {
    id: 72,
    question: "Антитен KELL находится в",
    answer: "эритроцитах",
  },
  {
    id: 73,
    question: "Методам инактивации вирусов и инфекции подвергаются только",
    answer: "плазма",
  },
  {
    id: 74,
    question: "К осложнениям переливания крови относится",
    answer:
      "все перечисленное верно (острое расширение сердца + цитратный шок + тромбоэмболия)",
  },
  {
    id: 75,
    question: "Противосвертывающим препаратом является:",
    answer: "фибринолизин",
  },
  {
    id: 76,
    question: "К симптомам анафилактического шока относится:",
    answer:
      "все перечисленное верно (гипотония + тахикардия + бледность кожного покрова и слизистых)",
  },
  {
    id: 77,
    question:
      "Сколько раз надо сдать донору безвозмездно цельную кровь и (или) её компоненты (за исключением плазмы), чтобы получить нагрудный знак «Почетный донор России»:",
    answer: "40 и более раз",
  },
  {
    id: 78,
    question:
      "Сколько раз надо сдать донору безвозмездно плазму, чтобы получить нагрудный знак «Почетный донор России»:",
    answer: "60 и более раз",
  },
  {
    id: 79,
    question:
      "Какие посттрансфузионные наблюдения осуществляются после переливания эритроцитсодержащих сред:",
    answer:
      "всё перечисленное верно (постельный режим 2 часа + трехкратное измерение темп, АД, пульса с интервалом один час + контроль диуреза и цвета мочи, ОАК и М на след день)",
  },
  {
    id: 80,
    question:
      "Вы разморозили плазму свежезамороженную вирусинактивированную. В течение какого промежутка времени её нужно начать переливать:",
    answer: "в течение 1 часа",
  },
  {
    id: 81,
    question: "Основные функции антител:",
    answer:
      "все перечисленное верно (высокая специфичность + чувствительность + образование большого кол-ва)",
  },
  {
    id: 82,
    question:
      "В основе профилактики переноса трансмиссивных заболеваний лежит:",
    answer: "Обследование доноров и карантинизация крови и ее компонентов",
  },
  {
    id: 83,
    question:
      "Для безопасности переливания крови имеют значение данные анамнеза:",
    answer:
      "все перечисленное верно (аллергологический анамнез + акушерский + переливание крови и ее компонентов)",
  },
  {
    id: 84,
    question:
      "Брать кровь из неподписанной пробирки для проведения пробы на индивидуальную совместимость крови донора и реципиента:",
    answer: "нельзя ни при каких обстоятельствах",
  },
  {
    id: 85,
    question:
      "Соотношение количества сыворотки (плазмы) реципиента и эритроцитов донора при проведении пробы на определение совместимости в чашке Петри",
    answer: "2:1",
  },
  {
    id: 86,
    question:
      "Маркировка пробирки с кровью реципиента для проведения контрольных исследований и проб на совместимость включает:",
    answer:
      "все перечисленное верно (Ф.И.О. реципиента, дату взятия образца крови + групповую и резус - принадлежность реципиента + номер медицинской документации, отражающей состояние здоровья реципиента, наименование отделения, где проводится трансфузия компонентов крови)",
  },
  {
    id: 87,
    question:
      "Объем оставшейся донорской крови и (или) компонентов для обязательного сохранения в течение 48 часов:",
    answer: "не менее 10-15 мл",
  },
  {
    id: 88,
    question: "Признаки гемотрансфузионного шока:",
    answer:
      "артериальная гипотония, тахикардия, гематурия, положительная проба на гемолиз, гемоглобинемия, гипербилирубинемия, снижение почасового диуреза, немотивированное повышение кровоточивости из операционной раны",
  },
  {
    id: 89,
    question: "Клинические проявления гемотрансфузионного шока:",
    answer:
      "все перечисленное верно (боль в поясничной области + стеснение в груди, сильный озноб + снижение АД)",
  },
  {
    id: 90,
    question: "Обращение донорской крови и (или) компонентов - это:",
    answer:
      "все перечисленное верно (деятельность по заготовке, хранению, транспортировке донорской крови и (или) компонентов + по клиническому использованию + по безвозмездной передаче, обеспечению за плату)",
  },
  {
    id: 91,
    question:
      "Компоненты донорской крови - это составляющие части крови (эритроциты, лейкоциты, тромбоциты, плазма, криопреципитат), взятые от донора или произведённые различными методами из крови донора, и предназначенные для:",
    answer:
      "все перечисленное верно (использования в научно-исследовательских и образовательных целях + клинического использования + производства лекарственных средств и медицинских изделий)",
  },
  {
    id: 92,
    question: "Основные показания для применения аутотрансфузий:",
    answer:
      "все перечисленное верно (отказ пациентов от трансфузии аллогенных компонентов крови по религиозным мотивам при наличии показаний к трансфузии во время планового хирургического лечения + редкая группи крови пациента или невозможность подбора адекватного кол-ва донорских компонентов крови + плановые хирургические операции с предполагаемым объемом кровопотери более 20% ОЦК в кардиохирургии, ортопедии, урологии)",
  },
  {
    id: 93,
    question: "Цель проведения биологической пробы при трансфузии:",
    answer: "выявление в крови реципиента антител против эритроцитов донора",
  },
  {
    id: 94,
    question:
      "Заключение «проба на совместимость крови донора и реципиента положительная»",
    answer:
      "произошла агглютинация донорских эритроцитов сывороткой больного, то есть кровь больного и донора несовместимы по антигенным системам эритроцитов и не может быть перелита",
  },
  {
    id: 95,
    question:
      "Заключение «проба на совместимость крови донора и реципиента отрицательная» означает:",
    answer:
      "реакция агглютинации отсутствует, то есть кровь донора и больного совместимы по антигенным системам эритроцитов и может быть перелита",
  },
  {
    id: 96,
    question: "Основные принципы донорства крови и (или) её компонентов:",
    answer:
      "все перечисленное верно (обеспечение социальной поддержки и соблюдение прав доноров, поощрение и поддержка безвозмездного донорства крови и (или) её компонентов + безопасность + добровольность сдачи)",
  },
  {
    id: 97,
    question:
      "Основным активным компонентом препарата «Иммуноглобулин человеческий нормальный» является:",
    answer: "иммуноглобулин G",
  },
  {
    id: 98,
    question: "«Иммуноглобулин человеческий нормальный» применяют:",
    answer:
      "всё перечисленное верно (для коррекции гипо- и агаммаглобулинемии + повышения неспецифической резистентности организма + для профилактики инфекционных осложнений в послеоперационном периоде)",
  },
  {
    id: 99,
    question: "В чем причина септического шока при трансфузионной терапии:",
    answer: "Трансфузия инфицированной крови или её компонентов",
  },
  {
    id: 100,
    question:
      "Что может явиться источником инфицирования донорской крови при её заготовке:",
    answer:
      "все перечисленное верно (руки мед персонала + кожа локтевого сгиба донора + нарушение герметичности контейнера)",
  },
  {
    id: 101,
    question: "При взятии крови у донора необходимо обеспечить:",
    answer:
      "все перечисленное верно (установленную продолжительность донации + непрерывность кровотока + постоянное перемешивание крови с консервантом в течение всей донации)",
  },
  {
    id: 102,
    question: "Режим центрифугирования включает:",
    answer: "все перечисленное верно (Темп + время + скорость)",
  },
  {
    id: 103,
    question: "Донорство подразделяется на следующие виды:",
    answer:
      "всё перечисленное верно (донорство крови + плазмы, в том числе иммунной плазмы + клеток крови)",
  },
  {
    id: 104,
    question:
      "Лабораторное и клиническое наблюдение за реципиентом после благополучно проведенной трансфузии проводить:",
    answer: "в течение суток",
  },
  {
    id: 105,
    question:
      "Тактика при появлении признаков несовместимости переливаемой трансфузионной среды:",
    answer:
      "прекратить введение трансфузионной среды, не вынимая иглы, немедленно приступить к оказанию неотложной помощи",
  },
  {
    id: 106,
    question: "Основная функция эритроцита",
    answer: "транспорт кислорода",
  },
  {
    id: 107,
    question: "Основные функции тромбоцитов:",
    answer: "поддержание гемостаза",
  },
  {
    id: 108,
    question: "Что входит в контроль состояния реципиента до трансфузии?",
    answer: "измерение температуры, АД, пульса, диуреза, цвета мочи",
  },
  {
    id: 109,
    question:
      "При определении группы крови по системе АВО за ходом реакции наблюдают при периодическом покачивании пластинки со смесями реагентов (выберите правильное утверждение):",
    answer: "при использовании гемаглютинирующих сывороток - 5 минут",
  },
  {
    id: 110,
    question: "Препараты крови",
    answer:
      "это лекарственные формы, полученные из смеси плазмы многих доноров, лишенные групповой и резус-принадлежности",
  },
  {
    id: 111,
    question:
      "Основным клиническим достоинством свежезамороженной плазмы является:",
    answer: "наличие лабильных факторов свертывания",
  },
  {
    id: 112,
    question:
      "Как часто обследуются медицинские работники, имеющие контакт с кровью, на поверхностный антиген вируса гепатита В и анти-HCV:",
    answer: "при поступлении на работу и далее не реже 1 раза в год",
  },
  {
    id: 113,
    question: "Длительность инкубационного периода при вирусном гепатите В:",
    answer: "30-180 дней",
  },
  {
    id: 114,
    question: "Антиген KELL находится в:",
    answer: "эритроцитах",
  },
  {
    id: 115,
    question: "Методам инактивации вирусов и инфекции подвергаются только:",
    answer: "плазма",
  },
  {
    id: 116,
    question: "Противосвертывающим препаратом является:",
    answer: "фибринолизин",
  },
  {
    id: 117,
    question: "Последняя аутодонация осуществляется не менее чем за:",
    answer: "3 суток до начала оперативного вмешательства",
  },
  {
    id: 118,
    question: "Донорство подразделяется на следующие виды:",
    answer:
      "всё перечисленное верно (донорство крови + плазмы, в том числе иммунной плазмы + клеток крови)",
  },
  {
    id: 119,
    question:
      "Тактика при появлении признаков несовместимости переливаемой трансфузионной среды:",
    answer:
      "прекратить введение трансфузионной среды, не вынимая иглы, немедленно приступить к оказанию неотложной помощи",
  },
  {
    id: 120,
    question:
      "Контроль за состоянием реципиента (температуры тела, артериального давления, пульса, диуреза и цвета мочи) проводится:",
    answer:
      "непосредственно перед началом трансфузии, через 1 час и через 2 часа после трансфузии",
  },
  {
    id: 121,
    question:
      "Пробы крови реципиента для определения совместимости и проведения индивидуального подбора берутся до трансфузии не ранее, чем",
    answer: "за 24 часа",
  },
  {
    id: 122,
    question: "Техника разморозки свежезамороженной плазмы:",
    answer:
      "с использованием специально предназначенного оборудования для размораживания при Т не выше +37 С",
  },
  {
    id: 123,
    question:
      "Эритроциты донора для проведения необходимых проб на совместимость берут:",
    answer:
      "из контейнера с эритроцит содержащей средой через штуцер контейнера или через иглу заполненной системы для переливания",
  },
  {
    id: 124,
    question:
      "Провести профилактику ВИЧ-инфекции медработнику после аварийной ситуации с ВИЧ-инфицированным пациентом антиретровирусными препаратами следует в период, не позднее:",
    answer: "72 часов",
  },
  {
    id: 125,
    question:
      "Аллергические реакции при трансфузионной терапии проявляется всем ниже перечисленным, КРОМЕ:",
    answer: "гемолизом, желтухой",
  },
  {
    id: 126,
    question:
      "Если при проведении пробы на совместимость крови донора и реципиента произошла реакция агглютинации, это означает, что кровь",
    answer: "несовместима",
  },
  {
    id: 127,
    question:
      "При невозможности определения группы крови реципиента по системе АВО, по жизненным показаниям трансфузия эритроцит содержащих компонентов донорской крови:",
    answer: "допустима О(1) группы Rh-отриц. и К-отриц.",
  },
  {
    id: 128,
    question:
      "Непосредственно перед кроводачей необходимо провести следующее обследование донора:",
    answer:
      "оценить общее состояние, измерить температуру тела, АД, пульс, вес, рост, ИМТ, группу крови и резус-фактор, забрать кровь на трансмиссивные инфекции",
  },
  {
    id: 129,
    question:
      "Транспортировка различных компонентов донорской крови может осуществляться (выберите наиболее подходящий вариант):",
    answer:
      "в разных изотермических контейнерах с соответствующими условиями транспортировки для каждого компонента",
  },
  {
    id: 130,
    question: "Карантинизация плазмы осуществляется:",
    answer:
      "при температуре -40 С и ниже в течение не менее 120 суток со дня заготовки",
  },
  {
    id: 131,
    question:
      "Необходимые действия при возникновении симптомов острой волемической перегрузки:",
    answer:
      "прекратить трансфузию, перевести пациента в сидячее положение, дача кислорода и мочегонных по назначению врача",
  },
  {
    id: 132,
    question:
      "Отработанный биоматериал (моча, кровь) утилизируют следующими способами, КРОМЕ:",
    answer: "слить в канализацию",
  },
  {
    id: 133,
    question: "В контейнер с донорской кровью (закончить предложение):",
    answer:
      "не допускается введение каких-либо лекарственных средств или растворов, кроме 0,9% стерильного раствора натрия хлорида",
  },
  {
    id: 134,
    question:
      "Трансфузии донорской крови, эритроцитсодержащих компонентов крови, плазмы и криопреципитата начинают непосредственно после подогревания контейнера:",
    answer: "до + 37С",
  },
  {
    id: 135,
    question:
      "В современной трансфузиологии при подборе крови донора по резус-фактору исследуются и учитываются следующие антигены:",
    answer: "D, C, c,E, e, K",
  },
  {
    id: 136,
    question:
      "Перед транспортировкой донорских компонентов крови уполномоченным работником Службы крови проверяется:",
    answer:
      "все вышеперечисленное = идентификационный номер единицы компонента донорской крови и статус донорской крови и (или) ее компонентов (наличие статуса «пригодный для использования») + внешний вид донорских компонентов крови (отсутствие сгустков и гемолиза в эритроцит содержащих средах, эффект «метели» в концентратах тромбоцитов, отсутствие осадка в размороженной плазме) + целостность контейнера единицы компонента донорской крови (отсутствие протекания)",
  },
  {
    id: 137,
    question:
      "Какая медицинская документация ведется медицинским работником со средним профессиональным образованием в структурном подразделении медицинской организации, осуществляющем клиническое использование донорской крови и (или) ее компонентов:",
    answer:
      "Журнал учета поступления крови и (или) ее компонентов для клинического использования",
  },
  {
    id: 138,
    question:
      "Выбранное для венепункции место обрабатывается раствором антисептика:",
    answer: "2 раза с интервалом в 1 минуту",
  },
  {
    id: 139,
    question: "Общепринятое обозначение групп крови по системе АВО",
    answer: "O(I), A(Il), B(III), AB(IV)",
  },
  {
    id: 140,
    question: "В эритроцитах I группы крови содержатся агглютиногены:",
    answer: "не содержатся",
  },
  {
    id: 141,
    question: "В эритроцитах II группы крови содержатся агглютиногены:",
    answer: "А",
  },
  {
    id: 142,
    question: "В эритроцитах III группы крови содержатся агглютиногены:",
    answer: "В",
  },
  {
    id: 143,
    question: "В эритроцитах IV группы крови содержатся агглютиногены:",
    answer: "AB",
  },
  {
    id: 144,
    question: "При повторной венепункции у донора необходимо:",
    answer: "сменить систему для взятия цельной крови полностью",
  },
  {
    id: 145,
    question: "Проба с 33% полиглюкином:",
    answer: "проводится в пробирке при комнатной температуре",
  },
  {
    id: 146,
    question: "Из плазмы крови человека готовят",
    answer: "альбумин",
  },
  {
    id: 147,
    question: "При каких условиях разрешается кроводача после родов?",
    answer:
      "прошел 1 год после родов и при отсутствии лактации в течение 90 дней",
  },
  {
    id: 148,
    question:
      "Срок восстановления эритроцитов у донора после кроводачи составляет:",
    answer: "2 месяца",
  },
  {
    id: 149,
    question:
      "Длительность переливания одной дозы крови или ее компонентов не должна превышать:",
    answer: "4 часа",
  },
  {
    id: 150,
    question: "Срок временного отвода после приема алкоголя:",
    answer: "48 часов",
  },
  {
    id: 151,
    question: "Что обозначает термин «гемотрансмиссивные заболевания»?",
    answer: "заболевания, полученные вследствие переливания крови",
  },
  {
    id: 152,
    question: "Группа крови, в которой содержится только агглютиноген В",
    answer: "B (III)",
  },
  {
    id: 153,
    question: "Группа крови, в которой содержится только агглютинин бетта",
    answer: "A (II)",
  },
  {
    id: 154,
    question:
      "При 3 степени гемотрансфузионного шока систолическое артериальное давление:",
    answer: "ниже 70 мм рт ст",
  },
  {
    id: 155,
    question:
      "Свежезамороженная плазма может храниться до 5 лет при температуре",
    answer: "ниже - 25С",
  },
  {
    id: 156,
    question: "При появлении признаков гемотрансфузионного шока необходимо?",
    answer: "прекратить гемотрансфузию, не удаляя иглу",
  },
  {
    id: 157,
    question:
      "Срок отвода от донации крови по оперативным вмешательствам, в т.ч. искусственному прерыванию беременности:",
    answer: "120 дней",
  },
  {
    id: 158,
    question: "Выберите неправильное утверждение:",
    answer:
      "аутологичная трансфузия - процедура переливания донорской крови и (или) ее компонентов",
  },
  {
    id: 159,
    question: "Температура хранения эритроцитной взвеси:",
    answer: "+4 +6°C",
  },
  {
    id: 160,
    question:
      "Согласно требованиям Постановления Правительства РФ №797 от 22 июня 2019 г, при взятии крови у донора необходимо обеспечить",
    answer:
      "постоянное перемешивание крови с раствором антикоагулянта (консерванта) в течение всей донации",
  },
  {
    id: 161,
    question: "Продолжительность и температура хранения концентрата лейкоцитов",
    answer: "24 часа при t +2 +6℃",
  },
  {
    id: 162,
    question: "Гемостатическая губка применяется",
    answer: "при всех ситуациях, кроме артериальных кровотечениях",
  },
  {
    id: 163,
    question: "Критерии отвода от кроводачи по индексу массы тела:",
    answer: "менее 18,5 и более 40",
  },
  {
    id: 164,
    question:
      "К иммунному осложнению после переливания компонентов крови относится",
    answer: "крапивница",
  },
  {
    id: 165,
    question: "Реакция гемагглютинации – это",
    answer: "склеивание эритроцитов антителами",
  },
  {
    id: 166,
    question:
      "Компонент крови человека, обладающий наиболее выраженным действием на свертывающую систему крови",
    answer: "концентрат тромбоцитов",
  },
  {
    id: 167,
    question:
      "№ приказа «Об утверждении Порядка медицинского обследования донора крови и ее компонентов",
    answer: "№ 364 от 14 сентября 2001 г.",
  },
  {
    id: 168,
    question:
      "Жизнеспособность тромбоцитов при заготовке поддерживается благодаря",
    answer:
      "все перечисленное верно (температуре хранения, постоянному перемешиванию свойствам консерванта)",
  },
  {
    id: 169,
    question:
      "Приказ Министерства здравоохранения Российской Федерации от 20.10.2020 № 1134н утвердил",
    answer:
      "порядок медицинского обследования реципиента, проведения проб на индивидуальную совместимость, включая биологическую пробу, при трансфузии донорской крови и (или) ее компонентов",
  },
  {
    id: 170,
    question:
      "Свежезамороженная плазма была разморожена для пациента, однако, трансфузия ее не понадобилась. Выберите максимальный срок хранения размороженной плазмы, в течение которого можно выдать ее на переливание другому пациенту:",
    answer:
      "24 часа при температуре +2 +6℃ (по законодательству 72 ч ПОСТАНОВЛЕНИЕ от 14 мая 2025 г. N 641)",
  },
  {
    id: 171,
    question: "Уровень глюкозы крови в норме",
    answer: "3,3-5,5 ммоль/л",
  },
  {
    id: 171,
    question: "По объему 1 доза криопреципитата составляет (в мл.)",
    answer: "15",
  },
  {
    id: 172,
    question:
      "Максимальный срок хранения крови, заготовленной на растворе Глюгицир или Цитроглюкофосфат",
    answer: "21 день",
  },
  {
    id: 173,
    question: "Критерии отвода от кроводачи по индексу массы тела:",
    answer: "менее 18,5 и более 40",
  },
  {
    id: 174,
    question: "В норме уровень общего белка",
    answer: "65-85 г/л",
  },
  {
    id: 175,
    question: "Эритроцитарная масса должна храниться",
    answer: "в холодильнике при t+2+6℃",
  },
  {
    id: 176,
    question: "В молекуле гемоглобина атомов железа",
    answer: "4",
  },
  {
    id: 177,
    question:
      "Контейнеры с остатками трансфузионной среды после трансфузии хранятся при температуре",
    answer: "от +2 до +6°С",
  },
  {
    id: 178,
    question:
      "Максимальный срок хранения эритроцитной массы, обедненной лейкоцитами и тромбоцитами, составляет:",
    answer: "24 ч",
  },
  {
    id: 179,
    question:
      "Постоянное медицинское противопоказание для сдачи крови донорской и ее компонентов:",
    answer: "злокачественные новообразования",
  },
  {
    id: 180,
    question:
      "Максимальный срок хранения свежезамороженной и замороженной плазмы в морозильной камере при температуре ниже -25℃:",
    answer: "36 месяцев",
  },
  {
    id: 181,
    question: "Перфузия – это",
    answer: "кровоснабжение органов и тканей",
  },
  {
    id: 182,
    question:
      "Предельный срок хранения тромбоцитов, замороженных при ультранизких температурах, составляет (в годах)",
    answer: "2",
  },
  {
    id: 183,
    question: "Группа крови АВ(IV) была впервые описана",
    answer: "Декастелло и Штурли в 1902г.",
  },
  {
    id: 184,
    question:
      "Оптимальная температура хранения свежезамороженной плазмы после разморозки:",
    answer: "+2С…+6С",
  },
  {
    id: 185,
    question:
      "Оптимальный температурный режим для определения групповой принадлежности крови по системе АВО при помощи Цоликлонов:",
    answer: "+15 +25С",
  },
  {
    id: 186,
    question:
      "Максимальное допустимое число донаций крови за один год с даты первой донации у мужчин",
    answer: "5",
  },
  {
    id: 187,
    question: "Основным свойством антигенов НЕ является:",
    answer: "однородность",
  },
  {
    id: 188,
    question: "Иммуноглобуллины вводят:",
    answer: "в соответствии с инструкцией",
  },
  {
    id: 189,
    question:
      "Резус-отрицательным считается реципиент, у которого в крови отсутствует",
    answer: "антиген D",
  },
  {
    id: 190,
    question:
      "Тестирование донорской крови проводится на инфекционные заболевания:",
    answer: "сифилис, ВИЧ, гепатит В, гепатит С",
  },
  {
    id: 191,
    question:
      "Возможность отказа от проведения биологической пробы при трансфузии:",
    answer:
      "нет, биологическую пробу необходимо проводить всегда, за исключением переливания криопреципитата",
  },
  {
    id: 192,
    question: "Перед переливанием эритрокомпонентов",
    answer:
      "необходимо определить группу крови донора и реципиента, провести пробы на совместимость по АВО и резус-фактору, биологическую пробу",
  },
  {
    id: 193,
    question: "Основные свойства тромбоцитов:",
    answer:
      "все перечисленное верно (ангиотрофическое действие + прилипать и распластываться на поврежденных сосудах + поддерживают спазм поврежденных сосудов)",
  },
  {
    id: 194,
    question:
      "Свежезамороженная плазма в морозильной камере должна храниться при температуре:",
    answer: "ниже - 25℃",
  },
  {
    id: 195,
    question:
      "Гемоконцентрацией у мужчин является повышение гематокрита больше",
    answer: "46-48%",
  },
  {
    id: 196,
    question:
      "Время проведения пробы на индивидуальную совместимость крови донора и реципиента в пробирке с 33% полиглюкином",
    answer: "5 мин",
  },
  {
    id: 197,
    question:
      "Медицинские работники, имеющие контакт с кровью, на поверхностный антиген вируса гепатита В и анти-HCV обследуются",
    answer: "при поступлении на работу и далее не реже 1 раза в год",
  },
  {
    id: 198,
    question:
      "Если при переливании крови состояние больного ухудшилось, появилась боль в пояснице и за грудиной, это указывает на",
    answer: "гемотрансфузионный шок",
  },
  {
    id: 199,
    question:
      "Максимальный объем плазмы, заготовленной от донора за один календарный год (без учета количества консерванта и крови, взятой для лабораторных исследований) не должен превышать",
    answer: "12 л",
  },
  {
    id: 200,
    question:
      "Гемоконцентрацией у женщин является повышение гематокрита больше",
    answer: "36-42%",
  },
  {
    id: 201,
    question:
      "Соотношение количества эритроцитов донора и сыворотки больного при проведении пробы на индивидуальную совместимость по системе резус:",
    answer: "1:10",
  },
  {
    id: 202,
    question:
      "Соотношение количества крови больного и Цоликлонов при определении групповой принадлежности крови по системе АВО:",
    answer: "1:10",
  },
  {
    id: 203,
    question: "Сроки карантинного хранения свежезамороженной плазмы не менее",
    answer: "120 сут",
  },
  {
    id: 204,
    question: "Стремительно развивающийся шок – это",
    answer: "анафилактический",
  },
  {
    id: 205,
    question:
      "Для получения полноценных компонентов крови из цельной крови, ток крови во время донации не должен превышать",
    answer: "12 мин",
  },
  {
    id: 206,
    question: "Антигены системы резус-фактор содержатся на",
    answer: "эритроцитах",
  },
  {
    id: 207,
    question:
      "При осуществлении транспортировки в лабораторию пробирок с образцами крови реципиента в специальном контейнере должна быть температура:",
    answer: "от + 2 до +24С",
  },
  {
    id: 208,
    question:
      "Цитратная интоксикация возможна при трансфузии со скоростью более 60 мл/мин следующих сред:",
    answer: "консервированной крови и плазмы",
  },
  {
    id: 209,
    question: "Тромбоциты разрушаются через дней",
    answer: "8-11",
  },
  {
    id: 210,
    question:
      "После размораживания свежезамороженная плазму нужно начать переливать пациенту в течение",
    answer: "1 часа",
  },
  {
    id: 211,
    question: "Гемолиз – это",
    answer: "разрушение эритроцитов с выходом гемоглобина в плазму",
  },
  {
    id: 212,
    question:
      "При определении группы крови АВ0 соотношение испытуемая кровь: стандартная изогемагглютинирующая сыворотка должно быть",
    answer: "1:10",
  },
  {
    id: 213,
    question: "Температура хранения свежезамороженной плазмы:",
    answer: "ниже -30°С",
  },
  {
    id: 214,
    question:
      "Приказ, утверждающий правила проведения обязательного медицинского освидетельствования на выявление вируса иммунодефицита человека (ВИЧ-инфекции):",
    answer: "Приказ Минздрава России № 1129н от 20.10.2020",
  },
  {
    id: 215,
    question:
      "Соотношение количества крови больного и Цоликлонов при определении групповой принадлежности крови по системе АВО",
    answer: "1:10",
  },
  {
    id: 216,
    question: "Продолжительность жизни тромбоцитов в среднем (в днях)",
    answer: "8-11",
  },
  {
    id: 217,
    question: "Международный День донора празднуется в день рождения",
    answer: "К. Ландштайнера",
  },
  {
    id: 218,
    question: "Проба с 33% полиглюкином проводится",
    answer: "в пробирке при комнатной температуре",
  },
  {
    id: 219,
    question:
      "Постановление Правительства Российской Федерации от 22.06.2019 № 797 утвердило",
    answer:
      "Правила заготовки, хранения, транспортировки и клинического использования донорской крови и ее компонентов и признал утратившими силу некоторых актов Правительства Российской Федерации»",
  },
  {
    id: 220,
    question: "Показание к переливанию крови и кровезаменителей",
    answer: "острая кровопотеря",
  },
  {
    id: 221,
    question:
      "В замороженном виде криопреципитат хранят при температуре не выше:",
    answer: "эрит-25°С",
  },
  {
    id: 222,
    question:
      "Впервые в мире произвели фракционирование крови и тем самым положили начало получению компонентов и препаратов крови",
    answer: "А.Н. Филатов и Н.Г. Карташевский в 1934 году",
  },
  {
    id: 223,
    question: "Условия хранения концентрата тромбоцитов",
    answer: "в помешивателе при t +20+24℃",
  },
  {
    id: 224,
    question: "Открытие резус-фактора принадлежит:",
    answer: "К. Ландштейнеру и А. Винеру в 1940 году",
  },
  {
    id: 225,
    question:
      "Документация, используемая в отделениях МО для регистрации трансфузий",
    answer: "журнал регистрации переливания трансфузионных средств",
  },
  {
    id: 226,
    question: "Трансфузии концентрата тромбоцитов должны проводиться в течение",
    answer: "7 дней после их приготовления",
  },
  {
    id: 227,
    question:
      "Установите соответствие между абсолютными и относительными противопоказаниями для кроводачи",
    answer:
      "1. Масса тела меньше 50 кг - относительное; 2. Онкологическое заболевание - абсолютное; 3. Перенесенный гепатит В - абсолютное; 4. Рост меньше 150 см - относительное",
  },
  {
    id: 228,
    question: "Криопреципитат вводят:",
    answer: "внутривенно",
  },
  {
    id: 229,
    question:
      "Установите соответствие между видами реакций и осложнений и причинами, которые их обеспечивают:",
    answer:
      "1. гемосидероз органов - многочисленные переливания эритроцитов перезагрузка железом; 2. острый гемолиз - разрушение эритроцитов донора вследствие нарушения температурного режима хранения или сроков хранения, несоблюдение правил подготовки к переливанию, смешивание с гипотоническим или гипертоническим растворами; 3. анафилактический шок - наличие антител класса А (lgA) и др.",
  },
  {
    id: 230,
    question:
      "Сестринское наблюдение после переливания крови включает оценку следующих показателей:",
    answer: "пульс, АД, диурез и температура тела",
  },
  {
    id: 231,
    question: "Основным свойством антигенов НЕ является:",
    answer: "однородность",
  },
  {
    id: 232,
    question:
      "Срок отвода от донации крови по оперативным вмешательствам, в т.ч. искусственному прерыванию беременности, составляет",
    answer: "120 дней",
  },
  {
    id: 233,
    question:
      "Необходимость определения группы крови Цоликлонами в контейнере с компонентами донорской крови:",
    answer: "да, нужно обязательно перед трансфузией всех компонентов крови",
  },
  {
    id: 234,
    question: "Количество групп кровезаменителей",
    answer: "6",
  },
  {
    id: 235,
    question:
      "Непосредственно перед трансфузией эритроцитсодержащий компонент необходимо",
    answer: "подогреть при t не выше +37°C в специальном оборудовании",
  },
  {
    id: 236,
    question: "Донорство может быть",
    answer: "безвозмездным и платным",
  },
  {
    id: 237,
    question:
      "Раствор, используемый для замещения потерянной жидкости при процедуре аппаратного плазмафереза:",
    answer: "Полиглюкин",
  },
  {
    id: 238,
    question: "Основные противопоказания к заготовке аутокомпонентов:",
    answer:
      "все перечисленное верно (лейкопения + выраженная анемия + тромбоцитопения)",
  },
  {
    id: 239,
    question:
      "Проведение проб на индивидуальную совместимость крови донора и реципиента по системе АВО и резус:",
    answer:
      "проводить пробы на совместимость по системе АВО и резус обязательно, т.к. одна не заменяет другую",
  },
  {
    id: 240,
    question:
      "При подготовке контейнеров для заготовки крови требуется контроль:",
    answer:
      "все перечисленное верно (макроскопической оценки консерванта + целостности первичной и вторичной упаковки + срока годности контейнера)",
  },
  {
    id: 241,
    question:
      "Резус-положительным считается реципиент, у которого в крови выявлен",
    answer: "антиген D",
  },
  {
    id: 242,
    question:
      "В случае выявления в образце крови донора маркеров гемотрансмиссивных инфекций, все единицы донорской крови и (или) ее компонентов, заготовленные от этого донора, идентифицируются и",
    answer:
      "незамедлительно изымаются, признаются непригодными для клинического использования",
  },
  {
    id: 243,
    question:
      "Для переливания компоненты крови, не обследованные на наличие сифилиса, антигена гепатита В, антител к гепатиту C, ВИЧ-1 и ВИЧ-2 антител использовать:",
    answer: "категорически запрещено",
  },
  {
    id: 244,
    question: "Фактор свертывания крови, содержащий криопреципитат:",
    answer: "VIII",
  },
  {
    id: 245,
    question:
      "Для исключения неспецифической агглютинации к капле эритроцитов и Цоликлонов добавляют каплю:",
    answer: "физиологического раствора",
  },
  {
    id: 246,
    question: "Прослеживаемость донорской крови и ее компонентов это:",
    answer: "все перечисленное верно",
  },
  {
    id: 247,
    question: "Приоритет открытия групп крови принадлежит: ",
    answer: "К. Ландштайнеру",
  },
  {
    id: 248,
    question: "Состояние пациента в начале гемотрансфузионного шока",
    answer: "беспокойное",
  },
  {
    id: 249,
    question: `Медицинская помощь по профилю "трансфузиология" оказывается в следующих формах:`,
    answer: "все указанное верно(плановая, экстренная, неотложная)",
  },
  {
    id: 250,
    question:
      "Группа крови, при которой свежезамороженная плазма может быть использована в качестве универсальной:",
    answer: "четвертая",
  },
  {
    id: 251,
    question:
      "Инфузия компонентов крови (эритроцитарной массы, плазмы) требуется при объеме кровопотери:",
    answer: "20-30% ОЦК",
  },
  {
    id: 252,
    question:
      "Проба на индивидуальную совместимость крови донора и реципиента по системе ABO проводится при температуре:",
    answer: "+15 +25C",
  },
  {
    id: 253,
    question: "Фибриноген хранят:",
    answer: "2 года",
  },
  {
    id: 254,
    question:
      "Временное медицинское противопоказание для сдачи крови и (или) её компонентов:",
    answer: "масса тела менее 50 кг",
  },
  {
    id: 255,
    question:
      "После переливания эритроцитсодержащих сред осуществляются следующие посттрансфузионные наблюдения:",
    answer: "всё перечисленное верно",
  },
  {
    id: 256,
    question:
      "Данные о температурном режиме работы холодильников (для хранения компонентов крови в отделении МО) заносятся в регистрационный журнал:",
    answer: "ежедневно 2 раза в день (утром и вечером)",
  },
  {
    id: 257,
    question: "Биологическая проба",
    answer: "проводится при трансфузиях любого компонента крови",
  },
  {
    id: 258,
    question: "Основной кроветворный орган у взрослого человека",
    answer: "костный мозг",
  },
  {
    id: 259,
    question:
      "Температура хранения стандартных изогемагглютинирующих сывороток ABO:",
    answer: "+2+6",
  },
  {
    id: 260,
    question:
      "Запрещается переливание крови и её компонентов, предварительно не обследованных доноров:",
    answer: "верно все перечисленное",
  },
  {
    id: 261,
    question: "Процент людей с резус-положительной кровью:",
    answer: "85%",
  },
  {
    id: 262,
    question:
      "Срок хранения емкости с остатками крови после переливания (в часах)",
    answer: "48",
  },
  {
    id: 263,
    question:
      "Контейнеры с остатками трансфузионных сред после переливания хранят при следующих условиях:",
    answer:
      "вместе с образцом крови пациента, использованном для проведения проб на индивидуальную совместимость, в холодильнике в течение 48 часов при температуре +2-+6°С",
  },
  {
    id: 264,
    question:
      "Время отсчета реакции агглютинации при определении резус-принадлежности с помощью Цоликлонов (в минутах)",
    answer: "3",
  },
  {
    id: 265,
    question:
      "К острому осложнению после переливания компонентов крови относят",
    answer: "гемолиз",
  },
  {
    id: 266,
    question:
      'Федеральный закон "О донорстве крови и ее компонентов" от 20.07.2012 125-ФЗ определил',
    answer: "конкретные права и обязанности донора",
  },
  {
    id: 267,
    question:
      "Установите соответствие между видами реакций и осложнений и причинами, которые их обеспечивают:",
    answer:
      "1. септический шок - трансфузия (переливание)инфицированной крови или ее компонентов, а также инфицированных солевых или коллоидных растворов; 2. крапивница - наличие антител к белкам плазмы; 3. гемосидероз органов - многочисленные переливания эритроцитов перезагрузка железом",
  },
];

export { listAnswers };
